[
  {
    "id": 1,
    "question": "यूनेस्को ने सामुदायिक रेडियो को किस प्रकार परिभाषित किया है?",
    "options": [
      "समुदाय के द्वारा",
      "समुदाय के लिए",
      "समुदाय के बारे में",
      "यह सभी"
    ],
    "answer": "यह सभी"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "फ्रायड द्वारा दिए गए मानव विकास चरणों का सही क्रम क्या है?",
    "options": [
      "ओरल, एनल, फैलिक, लेटेंसी, जेनिटल",
      "एनल, ओरल, फैलिक, जेनिटल, लेटेंसी",
      "फैलिक, ओरल, एनल, लेटेंसी, जेनिटल",
      "लेटेंसी, एनल, ओरल, जेनिटल, फैलिक"
    ],
    "answer": "ओरल, एनल, फैलिक, लेटेंसी, जेनिटल"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "ओमेगा-3 फैटी एसिड किससे संबंधित है?",
    "options": [
      "एंटीऑक्सीडेंट",
      "हृदय ताल",
      "वैज्ञानिक अध्ययन",
      "महावारी विज्ञान"
    ],
    "answer": "हृदय ताल"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "यदि किसी व्यक्ति का वजन उसकी उम्र के हिसाब से पर्याप्त से कम है, तो उसे क्या कहा जाता है?",
    "options": ["कम वजन", "स्टंटिंग", "अपक्षय", "अधिक वजन"],
    "answer": "अपक्षय"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "प्रबंधन प्रक्रिया में निम्नलिखित चरणों का सही क्रम क्या है?",
    "options": [
      "योजना बनाना, कार्यान्वित करना, आयोजन करना, मूल्यांकन करना",
      "आयोजन करना, मूल्यांकन करना, योजना बनाना, कार्यान्वित करना",
      "कार्यान्वित करना, योजना बनाना, आयोजन करना, मूल्यांकन करना",
      "योजना बनाना, आयोजन करना, कार्यान्वयन करना, नियंत्रण करना, मूल्यांकन करना"
    ],
    "answer": "योजना बनाना, आयोजन करना, कार्यान्वयन करना, नियंत्रण करना, मूल्यांकन करना"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "परिवार में स्थान व्यवस्था को परिभाषित करने वाला कारक क्या है?",
    "options": [
      "परिवार के सदस्यों की संख्या",
      "परिवार के पास उपलब्ध संसाधन",
      "परिवार की सामाजिक और आर्थिक स्थिति",
      "उपरोक्त सभी"
    ],
    "answer": "परिवार के सदस्यों की संख्या"
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "एलएडी (LAD) का फुल फॉर्म क्या है?",
    "options": [
      "पत्रिकाएं",
      "लैंग्वेज इक्वेशन डिवाइस",
      "लाँग्वेज डेवलपमेंट",
      "इनमें से कोई नहीं"
    ],
    "answer": "लैंग्वेज इक्वेशन डिवाइस"
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "कौन सी पत्रिका भारत से संबंधित है?",
    "options": [
      "कंज्यूमर वॉइस",
      "व्हिच (WHICH)",
      "चॉइस",
      "कंज्यूमर रिपोर्ट्स"
    ],
    "answer": "कंज्यूमर वॉइस"
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "मानसिक आत्मनिरीक्षण और लेखांकन किस चरण से संबंधित हैं?",
    "options": ["बैंक खाते", "आय", "बजट", "योजना बनाना"],
    "answer": "बजट"
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "भारत में चल रहे पोषण कार्यक्रम और उनके उदाहरण निम्नलिखित हैं, इनमें से गलत विकल्प का चयन करें?",
    "options": [
      "खाद्य अनुपूरक कार्यक्रम (फूड सप्लीमेंटेशन प्रोग्राम) - मिड डे मील",
      "खाद्य सुरक्षा कार्यक्रम - सार्वजनिक वितरण प्रणाली",
      "आईसीडीएस - अन्य पूर्ण योजना",
      "पोषक तत्वों की कमी नियंत्रण कार्यक्रम - राष्ट्रीय रोकथाम कार्यक्रम"
    ],
    "answer": "आईसीडीएस - अन्य पूर्ण योजना"
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "स्टेम सिलाई का संबंध किससे है?",
    "options": [
      "आउटलाइन सिलाई",
      "फ्लोट पीछे और सामने एक समान दिखाई देते हैं",
      "मोटे सीवन",
      "फ्लोट्स केवल सामने की ओर होते हैं"
    ],
    "answer": "आउटलाइन सिलाई"
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "परिधान डिजाइन करने वाले व्यक्ति को क्या कहा जाता है?",
    "options": ["कुटूर", "मास्टर", "कंटूरियलिस्ट", "इनमें से कोई नहीं"],
    "answer": "कंटूरियलिस्ट"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "फैशन चक्र का वह चरण क्या है जब पुरानी शैलियों को खुदरा दुकानों में कम कीमतों पर बेचा जाता है?",
    "options": [
      "शैली लोकप्रियता की वृद्धि",
      "लोकप्रियता का शिखर",
      "आप प्रचलन",
      "लोकप्रियता की कमी"
    ],
    "answer": "लोकप्रियता की कमी"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "घर का कार्य क्या है?",
    "options": [
      "सुरक्षात्मक",
      "आर्थिक",
      "सामाजिक, धार्मिक",
      "उपरोक्त सभी"
    ],
    "answer": "उपरोक्त सभी"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "निम्न में से कौन सी विधि शुष्क ऊष्मा द्वारा भोजन पकाने का तरीका है?",
    "options": ["बेकिंग", "रोस्टिंग", "ग्रिलिंग", "बेकिंग और रोस्टिंग दोनों"],
    "answer": "बेकिंग और रोस्टिंग दोनों"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "कौन सा कथन गलत है?",
    "options": [
      "किनव अवायवीय स्थितियों में होता है",
      "किण्वन सूक्ष्म जीवों द्वारा किया जाता है",
      "अवायवीय श्वसन के दौरान उच्च ऊर्जा निकलती है",
      "एटीपी को सेल की ऊर्जा मुद्रा के रूप में जाना जाता है"
    ],
    "answer": "अवायवीय श्वसन के दौरान उच्च ऊर्जा निकलती है"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "सोखता गड्ढे किसके निपटान के लिए एक स्वच्छ तरीका प्रदान करते हैं?",
    "options": ["कचरे का", "अपशिष्ट जल का", "मानव मल का", "उपरोक्त सभी"],
    "answer": "कचरे का"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "मोच का इलाज करते समय ठंडा पानी किसके लिए लगाया जाता है?",
    "options": [
      "शरीर का तापमान कम करने के लिए",
      "दर्द और सूजन को कम करने के लिए",
      "पीड़ित को शांत करने के लिए",
      "उपरोक्त सभी"
    ],
    "answer": "दर्द और सूजन को कम करने के लिए"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "उपभोक्ता संरक्षण अधिनियम कब लागू हुआ?",
    "options": ["1985", "1987", "1986", "1988"],
    "answer": "1986"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "किसी दिए गए स्थान जैसे मॉल के स्टोर पर जाने वाले ग्राहकों या उपभोक्ताओं की संख्या क्या कहलाती है?",
    "options": [
      "उपभोक्ता संघ",
      "उपभोक्ता उत्पाद",
      "उपभोक्ता फुटफॉल",
      "उपभोक्ता व्यवहार"
    ],
    "answer": "उपभोक्ता फुटफॉल"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "वीओआईसीई (VOICE) का फुल फॉर्म क्या है?",
    "options": [
      "वॉलंटरी ऑर्गेनाइजेशन इन इंटरेस्टेड ऑफ कंज्यूमर एजुकेशन",
      "वॉल्यूम ऑर्गेनाइजेशन इंपैक्ट चिल्ड्रन एजुकेशन",
      "वॉलंटरी ऑर्गेनाइजेशन इन केयर ऑफ अर्ली चाइल्डहुड",
      "वॉलंटरी ऑर्गेनाइजेशन इंटरेस्ट इन चिल्ड्रन Education"
    ],
    "answer": "वॉलंटरी ऑर्गेनाइजेशन इन इंटरेस्टेड ऑफ कंज्यूमर Education"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "गद्दी दार फर्नीचर (अपहोल्स्ट्री) क्या है?",
    "options": [
      "कपड़े से ढका हुआ और फोम से भरा हुआ",
      "बेेत या बांस की पट्टियों से बुना जाता है",
      "विभिन्न प्रकार की लकड़ी से निर्मित होता है",
      "थर्मोप्लास्टिक और पॉलीमर से बना होता है"
    ],
    "answer": "कपड़े से ढका हुआ और फोम से भरा हुआ"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "एस एम ओ आई (SMOI) द्वारा कौन सा मानकीकृत चिन्ह दिया गया है?",
    "options": ["सिल्क मार्क", "वुल मार्क", "एग मार्क", "हॉलमार्क"],
    "answer": "सिल्क मार्क"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "सी एच ओ आई सीई (CHOICE) द्वारा एक प्रकाशन है?",
    "options": ["भारत", "इंग्लैंड", "ऑस्ट्रेलिया", "अमेरिका"],
    "answer": "ऑस्ट्रेलिया"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "विशेष आवश्यकता वाले बच्चे के लिए परिधान में क्या होना चाहिए?",
    "options": ["एकल सिलाई", "डबल सिलाई", "ब्लाइंड सिलाई", "कच्ची सिलाई"],
    "answer": "ब्लाइंड सिलाई"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "डेनिम किस प्रकार का कपड़ा है?",
    "options": ["हल्का कपड़ा", "भारी कपड़ा", "महीन कपड़ा", "मध्यम कपड़ा"],
    "answer": "भारी कपड़ा"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "टायरियन पर्पल किस डाई स्रोत से प्राप्त किया जाता है?",
    "options": ["कृत्रिम", "पौधा", "जानवर", "मोम"],
    "answer": "जानवर"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "मानव स्वास्थ्य पर लाभकारी प्रभाव डालने वाले खाद्य पदार्थों को किस रूप में जाना जाता है?",
    "options": [
      "चिकित्सीय खाद्य पदार्थ",
      "व्युत्पन्न खाद्य पदार्थ",
      "कार्यात्मक खाद्य पदार्थ",
      "सूत्रित खाद्य पदार्थ"
    ],
    "answer": "कार्यात्मक खाद्य पदार्थ"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "ऐसे उत्पाद जिसमें कच्चे भोजन की मूल विशेषताएं नष्ट हो जाती हैं, क्या कहलाते हैं?",
    "options": [
      "निर्मित खाद्य पदार्थ",
      "चिकित्सीय खाद्य पदार्थ",
      "न्यूनतम प्रसंस्करण खाद्य पदार्थ",
      "प्रसंस्करण (प्रोसेस्ड) खाद्य पदार्थ"
    ],
    "answer": "प्रसंस्करण (प्रोसेस्ड) खाद्य पदार्थ"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "कैनिंग की प्रक्रिया किसने विकसित की?",
    "options": [
      "लुई पाश्चर",
      "सी आर राव",
      "निकोलस एपर्ट",
      "अशोक पांडे"
    ],
    "answer": "निकोलस एपर्ट"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "व्यापारिक अधिकार क्या हैं?",
    "options": [
      "सही जगह",
      "सही मात्रा",
      "सही कीमत",
      "ये सभी"
    ],
    "answer": "ये सभी"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "वीडियो कॉल किस संचार माध्यम का उदाहरण है?",
    "options": [
      "समय",
      "डिस्टेंस कॉन्फ्रेंस",
      "इंटरेक्ट वीडियो",
      "सामान्य संदेश प्रसारण",
      "आपसी संदेश प्रसारण"
    ],
    "answer": "डिस्टेंस कॉन्फ्रेंस"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "जैसे-जैसे बच्चा बड़ा होता है, कैल्शियम हड्डियों में जमा होने लगता है। इस प्रक्रिया को क्या कहा जाता है?",
    "options": [
      "अस्थिकरण (ओसिफिकेशन)",
      "कैल्सिफिकेशन",
      "कोलकैल्सिफेरॉल",
      "इनमें से कोई नहीं"
    ],
    "answer": "अस्थिकरण (ओसिफिकेशन)"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "बच्चों के लिए चिंता शल देखभाल करने वाले और जानकार वयस्क की बड़ी आवश्यकता को किसने रेखांकित किया?",
    "options": [
      "वाइगोत्सकी",
      "पियाजे",
      "मांटेसरी",
      "एरिक एरिक्सन"
    ],
    "answer": "वाइगोत्सकी"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "साइट (SITE) का फुल फॉर्म क्या है?",
    "options": [
      "सैटेलाइट इंस्ट्रक्शनल टेलीविजन एक्सपेरिमेंट",
      "सैटेलाइट इंफॉर्मेशन टेलीविजन एक्सपेरिमेंटल",
      "सोलर इंटरेक्शन टेलीविजन एक्सपेरिमेंटल",
      "सैटेलाइट इंस्ट्रूमेंट टेलीविजन एक्सपेरिमेंटल"
    ],
    "answer": "सैटेलाइट इंस्ट्रक्शनल टेलीविजन एक्सपेरिमेंट"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "गृह विज्ञान कला और विज्ञान के अध्ययन से संबंधित एक विषय क्या है?",
    "options": ["मिश्रित विषय", "प्रयुक्त विषय", "संयुक्त विषय", "समावेशी विषय"],
    "answer": "संयुक्त विषय"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "उच्च जोखिम वाले खाद्य पदार्थ होते हैं?",
    "options": [
      "प्रकृति में प्रोटीन होते हैं",
      "प्रकृति में कार्बोहाइड्रेट होते हैं",
      "प्रकृति में वसा युक्त होते हैं",
      "उपरोक्त सभी"
    ],
    "answer": "प्रकृति में वसा युक्त होते हैं"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "विश्व खाद्य दिवस कब मनाया जाता है?",
    "options": ["17 जून", "16 अक्टूबर", "27 जून", "1 जुलाई"],
    "answer": "16 अक्टूबर"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "कौन सा एचएसीसीपी (HACCP) का कार्य नहीं है?",
    "options": [
      "खाद्य सुरक्षा सुनिश्चित करने के लिए निवारक दृष्टिकोण",
      "केवल उत्पादों को संसाधनों का कुशलतापूर्वक उपयोग करने में सक्षम बनाता है",
      "लगातार अच्छी गुणवत्ता वाले पदार्थों का आश्वासन देता है",
      "भोजन के प्रसंस्करण या विनिर्माण के किसी भी चरण में खतरों का पता लगाता है"
    ],
    "answer": "केवल उत्पादों को संसाधनों का कुशलतापूर्वक उपयोग करने में सक्षम बनाता है"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "साल्मोनेला बैक्टीरिया कितने मिनट में अपनी संख्या दोगुनी कर सकते हैं?",
    "options": ["15 मिनट", "30 मिनट", "10 मिनट", "20 मिनट"],
    "answer": "20 मिनट"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "कौन सा ऐसे भोजन का उदाहरण है जो मनुष्य में विटामिन ए की कमी को रोक सकता है?",
    "options": ["पालक", "नींबू", "यीस्ट", "टमाटर"],
    "answer": "पालक"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "एरिक एरिक्सन के मानव विकास के सिद्धांत में तीसरे चरण को क्या कहा जाता है?",
    "options": [
      "स्वायत्त बनाम अपमान और संदेह",
      "विश्वास बनाम अविश्वास",
      "पहचान बनाम संदेह",
      "पहल बनाम अपराध"
    ],
    "answer": "पहल बनाम अपराध"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "कौन सा शैशवावस्था के दौरान भावनात्मक विकास के मील का पत्थर है?",
    "options": [
      "विभाजन की उत्कंठा",
      "सामाजिक मुस्कान",
      "अजीब चिंता",
      "परोपकारी आचरण"
    ],
    "answer": "अजीब चिंता"
  },
  {
    "id": 44,
    "question": "एक्रोमेटिक हार्मोन",
    "options": [
      "स्र्फ तटस्थ रंग होते है ",
      "पुरक रंग के दो जोडे किससे सबन्धित होते हैं",
      "एक रंग के साथ एक वर्णी रंगो में",
      "3 रंगो का संोजन होना है"
    ],
    "answer": "स्र्फ तटस्थ रंग होते है "
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "संचार मॉडल में सही क्रम क्या है?",
    "options": [
      "कोडिंग, सोर्स, मैसेज",
      "चैनल, डिकोड, रिसीवर",
      "फीडबैक",
      "इनमें से कोई नही"
    ],
    "answer": "चैनल, डिकोड, रिसीवर"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "आदर्श रसोई डिजाइन क्या है?",
    "options": [
      "एक दीवार वाला",
      "दो दीवार वाला",
      "एला आकार की",
      "यू आकार की"
    ],
    "answer": "यू आकार की"
  },
   {
    "id": 47,
    "question": "वे भौतिक वस्तुएं और सेवाएं जो विनिमय के कुछ साधनों के बाद ही परिवार को उपलब्ध होती हैं क्या कहलाती हैं?",
    "options": [
      "प्रत्यक्ष",
      "अप्रत्यक्ष",
      "मानसिक",
      "कोई नहीं"
    ],
    "answer": "अप्रत्यक्ष"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "सदमे से पीड़ित व्यक्ति को किसकी आवश्यकता होती है?",
    "options": [
      "कंबल",
      "नरम चादर",
      "गर्म पानी की बोतल",
      "पतली साड़ी"
    ],
    "answer": "गर्म पानी की बोतल"
  },
   {
    "id": 49,
    "question": "पोषण संबंधी समस्याओं से निपटने के लिए कौन सा प्रत्यक्ष अल्पकालिक हस्तक्षेप है?",
    "options": [
      "खाद्य शुद्र भीकरण",
      "खाद्य सुरक्षा सुनिश्चित करना",
      "गरीबी निर्मूल",
      "कम लागत में पौष्टिक भोजन उत्पादन"
    ],
    "answer": "खाद्य शुद्र भीकरण"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "डब टेलिंग क्या है?",
    "options": [
      "अगला काम शुरू करने से पहले पहले एक काम खत्म करना ",
      "एक ही समय में दो से अधिक गतिविधियां करना",
      "सही ऊंचाई पर काम करना",
      "कम बचत उपकरण का प्रयोग करना"
    ],
    "answer": "एक ही समय में दो से अधिक गतिविधियां करना"
  }
]